%%% Seznam použité literatury je zpracován podle platných standardů. Povinnou citační
%%% normou pro bakalářskou práci je ISO 690. Jména časopisů lze uvádět zkráceně, ale jen
%%% v kodifikované podobě. Všechny použité zdroje a prameny musí být řádně citovány.

\def\bibname{Seznam použité literatury}
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}


\bibitem{HTM}
  {\sc Knight, Tom}.
  An architecture for mostly functional languages.
  In \emph{Proceedings of the 1986 ACM conference on LISP and functional programming},
  1986.

\bibitem{STM95}
  {\sc Shavit, Nir and Touitou, Dan}.
  Software Transactional Memory. 
  In \emph{Proceedings of the 14th ACM Symposium on Principles of Distributed Computing}, 
  pages 204–213. August 1995.

\bibitem{gccTM}
%  gcc TM FIXME
  Transactional Memory.
  In: \emph{GCC Wiki} [online, cit. 2012-05-23].
  Dostupné z: \url{http://gcc.gnu.org/wiki/TransactionalMemory}

\bibitem{haswellTM}
%  Haswell TM FIXME
  {\sc Reinders, James.}
  \emph{Transactional Synchronization in Haswell} [online], 2012 [cit. 2012-05-23].
  Dostupné z: \url{http://software.intel.com/en-us/blogs/2012/02/07/transactional-synchronization-in-haswell/}

\bibitem{STMcur}
  {\sc da Cunha, Goncalo Vasco Trincao Bento}.
  \emph{Consistent State Software Transactional Memory}. Master thesis.
  Faculdade de Ciencias e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa, 2007.

\bibitem{TL2engine}
  {\sc Dice, Dave, Shalev, Ori and Shavit, Nir}. Transactional Locking II. 
  In \emph{Proceedings of the 20th International Symposium on Distributed Computing} (DISC 2006),
  pages 194–208, Stockholm, Sweden, 2006.

\bibitem{ssd}
  %SSD zapisují po velkých blocích FIXME
  {\sc Shimpi, Anand Lal}.
  \emph{The SSD Anthology: Understanding SSDs and New Drives from OCZ} [online],
  2009 [cit. 2012-05-23].
  Dostupné z: \\ \url{http://www.anandtech.com/print/2738}

\bibitem{Redis}
  {\sc Sanfilippo, Salvatore et al.}
  \emph{Redis} [program], Version 2.4.14, 2009.
  %Key-value database Redis.
  Dostupné také z: \url{http://redis.io/download}

\bibitem{CRC32c}
  % CRC32c FIXME
  {\sc Koopman, Philip}.
  32-Bit Cyclic Redundancy Codes for Internet Applications. 
  In \emph{The International Conference on Dependable Systems and Networks}, 
  pages 459–468, 2002.

\bibitem{iSCSI}
  %iSCSI FIXME
  {\sc Satran, Julian et al.}
  RFC 3720, \emph{Internet Small Computer System Interface (iSCSI)}.
  The Internet Society, 2004.

\bibitem{btrfs}
%  btrfs FIXME
  %Main Page - btrfs Wiki.
  Btrfs design.
  In: \emph{btrfs Wiki} [online, cit. 2012-05-23].
  Dostupné z: \\ \url{https://btrfs.wiki.kernel.org/index.php/Btrfs_design}

\bibitem{sse42}
  %SSE 4.2 FIXME
  {\sc Intel Corporation}.
  \emph{Intel SSE4 Programming Reference} [online]. 2007 [cit. 2012-05-23].
  Dostupné z: \url{http://softwarecommunity.intel.com/isn/Downloads/Intel\%20SSE4\%20Programming\%20Reference.pdf}

\bibitem{utf8}
%  UTF-8 FIXME
  {\sc The Unicode Consortium}.
  \emph{The Unicode Standard}. Version 6.1.0.
  Mountain View, CA: The Unicode Consortium, 2012. ISBN 978-1-936213-02-3

\bibitem{IEEE754}
%  IEEE 754. FIXME
  IEEE 754:2008, \emph{IEEE Standard for Floating-Point Arithmetic}.
  The Institute of Electrical and Electronics Engineers, Inc., 2008.

\bibitem{linuxCOW}
 % Linux COW FIXME
  {\sc Love, Robert}.
  \emph{Linux System Programming: Talking Directly to the Kernel and C Library}.
  O'Reilly Media, Inc., 2007.

\bibitem{Perl}
%  Perl FIXME
  {\sc Wall, Larry et al.}
  \emph{Programming Language Perl} [program]. Version 5.4.12. 2010.
  Dostupné také z: \url{http://www.perl.org/get.html}

\bibitem{RecDescent}
%  RecDescent FIXME
  {\sc Conway, Damian and Braun, Jeremy T.}
  \emph{Parse::RecDescent -- Generate Recursive-Descent Parsers} [program].
  Version 1.965.1. 2003. % [cit. 2012-05-23].
  Dostupné také z: \url{http://search.cpan.org/~dconway/Parse-RecDescent-1.965001/lib/Parse/RecDescent.pm}

\bibitem{GPLv2}
  %GPL v2 FIXME
  {\sc Free Software Foundation, Inc.}
  \emph{GNU General Public License}. Version~2. 1991.

\bibitem{linux3.3.4}
  % Linux 3.3.4 FIXME
  {\sc Torvalds, Linus et al.}
  \emph{Linux} [program]. Version 3.3.4. 2012.
  Dostupné také z: \url{http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/v3.x/linux-3.3.4.tar.gz}

\bibitem{C99}
%  C99 FIXME
  ISO/IEC 9899:1999, \emph{Programming Language C}.
  International Organization for Standardization 1999. 

\bibitem{gccGNUexts}
%  GCC GNU exts. FIXME
  {\sc Free Software Foundation, Inc.}
  C Extensions. \emph{Using the GNU Compiler Collection (GCC)} [online]. Version 4.5.0.
  2008 [cit. 2012-05-23].
%  C Extensions - Using the GNU Compiler Collection (GCC).
  Dostupné z: \url{http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-4.5.0/gcc/C-Extensions.html}

\bibitem{BonwickSlabAllocator}
  {\sc Bonwick, Jeff.}
  \emph{The Slab Allocator: An Object-Caching Kernel Memory Allocator}.
  Sun Microsystems, 1994.
  % FIXME

\end{thebibliography}

